中國握有王牌「稀土」反擊？但其實..美國已經找好了

中國「稀土牌」有用？其實，許多稀土一點不稀有，蘊藏量豐富，日本、加拿大、巴西、美國都蘊藏大量稀土，中國誇大其對稀土壟斷力。（圖片來源／維基百科）

中國國家主席習近平一句話推倒談了10個月的美中談判協議草案，不只造成美國對中國2000億美元產品徵收25％關稅，還引來美國率先掐住高科技集團華為的脖子。

中國「以牙還牙」調高600億美元美國產品關稅後，習近平在5月20日也在國務院副總理劉鶴的陪同下，視察江西稀土礦。

中共紅軍敵人從國民黨變成美國

《法廣》報導分析，習近平的江西之行雖很少公開發言，卻被中共官媒形容為「無聲宣戰」，這是因為江西素有「稀土王國」稱號，據說全球每年70％的稀土都產自這裡，中國稀土產量佔全球的90％。

美國向華為下了禁令，中國能否向依賴從中國進口80％稀土的美國反擊？習近平站在這片土地上，是提醒美國不要忘記自己也有弱點握在中國手裡，必要的時候「稀土」會是中國對抗美國的王牌。

習近平江西之行提醒稀土為美國的「軟肋」

《南華早報》分析，中國作為成本最低的稀土生產商，可以降低價格，使新興競爭對手破產。

中國自6月1日起調高600億美元美國產品關稅，其中，美國一家公司MP Materials自去年9月起被中國加徵10％關稅。MP Materials經營著美國唯一的商業規模稀土採礦項目，並依靠中國下游加工商，購買中國產品。中國官媒《環球時報》直言，習近平此舉大力支持美中貿易戰當中的槓桿角色產業，稀土是中國手中的「王牌」，

只是中國手中這張王牌，卻被美國媒體吐槽「不是那麼強大有效」。

美國《CNN》報導分析，稀土發揮的優勢不像一些中國人想像的那樣強大。美國科技網站《The Verge》認為，稀土元素不是中國想像的那麼強大秘密武器。

稀土元素對於生產高科技設備至關重要，應用於智慧手機、電動汽車、風力渦輪機、雷射、導彈系統、超導體和其他許多設備。根據美國地質調查局的數據，中國在2014年至2017年期間占美國進口所有稀土礦產品的80％，並且在華盛頓最近的貿易戰升級中，它們是少數未受美國關稅影響的項目之一。

日、巴西、加、澳、印、美、中都蘊藏大量稀土

如果中國突然禁止美國獲取這些材料，真的會重創美國科技、國防產業？

稀土專家表示，雖然短期會產生一些不利影響，但從長遠來看，美國和其他國家會增產，彌補中國缺口。「如果中國真的完全切斷供應，那麼就會出現短期問題，但他們是可以解決的。」前稀土貿易商兼商品博客 Tim Worstall 告訴《The Verge》。

美國有備而不用的大型稀土礦場

假設中國限制稀土出口，會有其他公司已開始當備胎。美國化學公司藍線公司（Blue Line Corp）和澳洲稀土礦商萊納斯（Lynas）已經在美國安裝新的生產設施，而且全球稀土庫存已經大幅增加，美國也一直保持許多重要稀土金屬的儲存量，也囤積國防產業所需稀土金屬的安全存量，以應對這一潛在的威脅。

最重要的支柱是美國的稀土礦場Mountain Pass。雖然在中國稀土價格大跌後，該礦場關閉，但所有設施完好無損，並於去年1月恢復生產。最近的估計表明它已經供應世界1／10的稀（雖然這些稀土尚未經過加工），如果中國下達稀土出口禁令，Mountain Pass生產的速度可以更為加快。

「到目前為止，將更多材料帶入市場的最便宜，最快捷的方式就是重啟Mountain Pass礦場，這不是從頭開始。」格霍茲說。Worstall認同說：「生產稀土精礦相當簡單，我或任何其他有能力的人，可以在6個月內開始生產需要的稀土數量。」

圖片來源／美國USGS，圖為全球稀土產量，紅色部分為中國，藍色為美國，紫色為其他地區。

許多稀土一點都不稀有，蘊藏量非常豐富

中國若限制稀土出口，不會重創美國的另一個原因是，稀土金屬一點都不稀有，反而有一些稀土金屬蘊藏量非常豐富，只是因為稀土的開採、提取、精煉通常會造成嚴重的環境汙染，因此，中國對稀土金屬的壟斷力，沒表面上那樣強。

USGS（美國地質調查局）稱，17種元素稀土的蘊藏量是「適度豐富的」，這意味著它們不像氧、矽和鐵那麼普遍，但也不代表他們稀缺。

中國蘊藏大量稀土，但是日本、巴西、加拿大、澳洲、印度和美國也蘊藏大量稀土，中國的稀土蘊藏量佔全球的比例約1/3，相當於巴西與越南兩國的蘊藏量總和。

和其他國家的差別在於，中國稀土的開採量非常大，這是因為以往中國環保法規寬鬆，以致在中國開採與提煉稀土金屬成本較低，但這種成本優勢也在萎縮當中。

中國為生產稀土，每年產出2205萬噸有毒廢物

回顧1960年代和1980年代之間，當時世界上大部分的稀土實際上是在美國生產，來自加州的Mountain Pass礦。在處理有毒廢水問題後，該礦場的加工廠於1998年關閉，整個礦區在2002年被封存。

從1990年代起，中國承擔大部分稀土生產以及相關的環境成本，據統計，2010年，中國政府估計該行業每年生產2205萬噸有毒廢物。一個常見的數字是，中國現在生產的稀土在全球佔比95％，

但美國稀土專家格霍茲（Eugene Gholz）說這個統計數據已經過時了。美國地質勘探局統計，中國稀土產量的占比接近80％。

日本挺過2010年被中國切斷稀土供應的風暴

另外，《CNN》報導舉出2010年日本遭遇中國稀土禁令的例子，說明稀土禁令的影響沒有那麼大。

2010年中國漁船船長遭東京拘留，中國切斷了對日本的稀土出口。當時中國通過其稀土壟斷威脅日本讓步，受到廣泛討論，包括在華盛頓曾召開國會聽證會，討論「中國對稀土的壟斷：對美國外交和安全政策的影響」。後來，中國船長被釋放，但有爭議的尖閣群島（中國稱為釣魚島）仍由日本控制。

「當時，中國走私者繼續偷偷出口稀土，日本的製造商找到了減少使用稀土材料的方法，世界其他地區的稀土生產增加，以彌補中國缺口。」「這個世界很靈活，當你用政治力試圖限制另一個國家供貨時，人們不會放棄，他們會適應新的環境。」稀土專家格霍茲（Eugene Gholz）在寫給美國外交關係委員會的報告寫道。

格霍茲說，現在中國對稀土市場的影響力絕不比2010年大，即使短期有這麼明顯有利的情況，但市場力量和政治槓桿被證明是短暫的，難以利用。

與此同時，CNN International的資深製作人格里菲斯(James Griffiths)也說說，比起石油和其他的原料，稀土的重要性也沒有多大，許多使用稀土金屬的產品需要的使用量非常少。

支共比人用自己既存貨, 仲沾沾自喜

美國繼續贏

似乎有隻小學雞唔知點解全世界得蝈国咁多稀土出産 居然攞嚟打飛機...

環境成本既轉嫁黎
比人當condom用重係度沾沾自喜
真係好肉酸

其實幾時開始有稀土呢個term
細個好似唔多覺既定一直都有？

我以前做磁石，要用稀土，7,8年前中國曾實行配額，咪又係乜事都年

咪又係乜事都無

掘稀土會破壞環境生態，咁啱見到有個國家，賤賣"土壤"
咁你估自己掘定係買人哋嗰啲好？

到你掘晒 咪俾人揸住個春袋囉

仲要D錢係人地印出黎

自從大陸係咁挖稀土之後咪成日聽到個詞囉
難得有樣嘢叻 拎嚟打飛機嘛

中國成為最大贏家

根本開採稀土會大量破壞環境先唔開
大把地方有

中國又唔係全世界最多稀土既地方
只係出產最多
因為得中國會去挖
污染得太厲害
又唔係賣得貴
人地跟本唔需要挖
咪買黎用又好 儲備又好

你唔賣比美國 其實無乜影響
因為中國以前已經賣有好多過去
有儲備（多撚謝中國）
人地回收舊電器 拆拆下 都已經有

到有一日 中國挖撚完
嘿
到人地用「王牌」

Rare earth metal
賣嗰個淨係知一堆泥沙，但竟然有人買，所以瘋狂賤賣

之前又話美國有20年稀土儲備

唔通當年美國日本唔會趁支那種賤賣自己稀土嗰陣大手入貨咩

維尼：
無晒稀土，咪轉行賣血囉
橫點我強國咁多人

中國又贏

中國以為佔8成以上出口代表可以要脅人
其實係人地唔想喺自己屋企製造大量污染先幫襯你

雖然佔8成以上出口 稀土存量只佔世界3成
大把地方有 係中國自己選擇掘爛自己土地 永久破壞自己環境

中國有好多礦工要失業了

主要係提煉技術同質量. 如果唔係都唔會全球90%需求都係搵中國買.提煉稀土污染環境 基本上無咩國家擺個重心係提煉技術發展度. 所以咁唔好彩大陸稀土提煉技術係世界最top 班連登仔又唔高興. d人講短期影響 長期無影響好正常. 你發展一個工業都要d時間追返某個水平. 長遠睇係只要其他國家肯投入 肯破壞環境 提高提煉技術 一樣唔需要依賴大陸出口. 日本前幾年比大陸禁過稀土 全力搵海底稀土礦源. 而家搵到大量礦源但深海開採難度好高而家都係研究緊點開採.

比多少少錢， 大把中國人走私過去美國啦， 中國人最 （愛國）

同中國爭住做世界工廠既道理一樣
明明係下把位,吃力而唔太討好,但就以為自己好著數同不可或缺

稀土金屬 化學名詞黎

如果美國好似蟈咁講野：

中國稀土禁運，將增加美國自主研發低環境污染既稀土開採。美國或成為最大贏家

中國稀土禁運！特朗普表示： 正中下懷

貿易戰！ 中國經濟蕭條， 習近平致電特朗普： 說話好說

特朗普： 就算中國打黎話稀土唔洗錢， 我都唔會買

美國入口加拿大稀土， 加拿大入口中國稀土。 震驚全球！

閣下剩係睇支那報告?
支那提煉技術第一

見到你個名 都唔想睇

日本大把

之前2010左右禁運日本都柒左一次，依家再來多次，中共睇來無招了

中國稀土每年出口美國，先係1億幾美金，仲要大部份稀土唔係原財料出口，都係會做左半製成品先出

Link?

其實中國禁運先得，加關稅冇用

上網打稀土污染 都對呢樣野百害而無一利
係啲強國傻9先話好撚威

啲有害物質早早流入晒啲河到

支那繼續贏

鍊住全世界春袋

中國佔70%係因為佢賤價平
外國有都唔挖廢事整污糟自己地方啫
垃圾世界工廠都打飛機

屌你
日日打飛機
係呀屌 中國有間稀土公司呀

但佢無礦呀

稀土其實度度都有 只係支那特別平咁解

中國仲有咩生意做呀
輸出雞

冇左美國
支那d稀土石頭黎嫁炸
傻閪

真係唔係好明 自己嘅天然資源 特登唔賣俾人賺唔到錢 無生意 等於自己贏咗？

唔好出去7啦，留返自己用

我國用稀土黎撈水泥起樓嚇死你美國佬

中國依家咪係要搵外國公司起廠提煉出黎

中國式邏輯

個標題同youtube啲五毛片好似, 差啲以為睇錯

強国無乜提煉技術
反而2010年 日本奶左野就研發提煉技術

用稀粥打飛機

篇文有些錯
2010年限制稀土 真係嚇怕日美
當時稀土價格升左7倍係事實

但中一次伏
無下次

中國山寨馬桶狂賣60萬座到日本 一驗不得了...竟是稀土礦做的

其實稀土好多國家都有好多，仲聰明既會先向其他國家買入作存貨同使用。用有一日貨源有問題或者戰略需要要開始開採自己本土個啲。一黎自己愈揸愈多貨，二黎開採既污染就賣方受晒。

篇文其實唔算好中立分析
第一 2010年真係嚇怕左日美 日本即刻放入
美帝即刻開會商議 而國際稀土價格都升左7倍
第二 美帝有冇存貨 真係難以求真（我都希望有）
第三 事實係得中國有完善既加工技術
就算其他國家開採左
始終都係要運去中國加工再出口（我都希望美帝已經有後備plan）

見到最近連登太多呢啲飛機文
感覺好似上微博 百度吧咁 只是立場唔同
理性分析比精神勝利更重要

強國稀人應該無人有興趣

sori, 一路行一路打唔小心多左錯字。

升就梗嫁啦，呢個都係美國屌中國其中一樣野，唔理人權，環保，再加補貼，平就當然啦。但話又說回頭，佢地要怕乜，中國有咩得著，日本有咩損失，對比中國事前吹到日本會立即仆街，到最後提都唔提，有無用我有眼睇嘅，再講美中事件到依家由一開始話美國唔會打，一打自己都好傷，到之後10% 就講佢嚇下人姐，用錢就解決到，到依家總算收聲了，同理，依家又開始講美國係香港有好大利益，美國唔會取消關係法

果個好似係叫鹼土金屬喎

中國呢20年都係靠人工低 而家人口老化人工又越黎越貴 去東南亞 去非洲唔好
想轉高科技？ 一兩間係得既 大部分咪又係7

人哋知有大量手尾跟先唔攪咋

冇咗你唔掂，打飛機就有你份

小學雞覺得攞第一好威威㗎

人唔笑狗都吠

再加邊有人同佢買

殺民補血

短時間升係正常現像
市場要時間調節，新礦場開採都要啲時間
長期黎講個價錢都係會穩定返
好似中國唔輸出豬肉，香港肉價都會升一下，但過一段時間就會有其他地方入口豬肉穩定返個價格
好似依家馬來西亞都開左礦場中國呢招唔work架喇

你嘅王牌？定係人地嘅王牌呀

最愛錢
金錢面前邊有愛唔愛國

我永遠都贏

美國自己冇石油嗎? 點解要同中東買?

你都識買芯片，人地點會無準備

少公開出聲叫無聲宣戰，咁匿埋打飛機都叫起雙飛啦

呢個同「要不是黨照顧你們, 香港早就玩蛋了.jpg」一樣
做生意根本就係一個交換資源的過程
唯有中國式思想先會解讀為: 做生意係純粹的單方面利益輸送

因為外國人知道污染好勁
冇咁ON9響自己地方搞污染黎搵錢
支那佬唔CARE緊係得啦

自己唔賣野俾人就係 你地無貨用好慘。

美國唔賣野俾你 就係人地d貨無人買 美國好慘。。

賣又係你贏 唔賣又係你贏

大陸稀土提煉技術係世界最top。
係呀，因為佢唔理環境污染
你d支那狗條命咁唔值錢，佢點會理你地。當然Top 啦

不過冇既，你地支那狗咁鍾意打飛機，又點會介意同睇到上面d圖既問題
又贏

其他國家唔開採稀土係因為污染問題嚴重所以做左好多限制
係得中國M字腳叫D人入黎掘搞到成個北部都就黎沙漠化仲以為自己掌握左人地命脈

老老豆豆，老共依家其實都係玩命
如果技術追唔上破壞，就等仆街
雖然呢一點係地球全體國家既問題

其實好多國家都有
只係人地唔想污染自己環境

日本企業曾吃過中國限制稀土出口的苦頭。受領土問題影響，中國曾限制對日本出口稀土，結果作為高性能磁鐵原料的「釹」和提高磁鐵耐熱性的「鏑」的價格上漲至近10倍。日本企業當時被迫轉向從澳大利亞等地採購等，通過增加採購渠道和開發替代技術來應對。

信越化學工業減少磁鐵的稀土用量，加強了稀土的回收再利用。據稱，該公司用10年時間將單個磁鐵使用的部分中國産稀土用量減少至3分之1以下。豐田汽車2018年全球率先開發出將釹使用量減半，在高溫下磁力也不會受影響的新型磁鐵。

雖説日本企業對中國産稀土的依賴程度有所降低，但今後面向純電動汽車（EV）和混合動力車（HV）馬達所不可或缺的高性能磁鐵等稀土的需求量預計出現擴大。如果中美貿易摩擦導致稀土價格高漲，日本企業的採購成本也將增加，很可能對收益構成擠壓。

某開展稀土進出口業務的日本專業商社稱「目前尚未確認到在中美貿易摩擦的背景下，客戶增加稀土庫存的行動」。

日本企業在最近10年裏推進了廣泛的應對措施，例如通過回收再利用確保稀土以及為擺脫對中國的依賴而開發技術等。

豐田集團旗下的汽車零部件製造商捷太格特(JTEKT)2019年1月開發出不使用釹和鏑也能維持高輸出功率的嵌入磁鐵型馬達。使用在中國以外地區也能採購到的廉價稀土「釤（samarium）」來取代釹和鏑。

全球大型馬達生産商日本電産開發出不使用以稀土為原料的永久磁鐵的開關磁阻（SR）馬達。活用了2010年收購的愛默生電氣的技術。取代永久磁鐵，通過改變轉軸周圍的電流使轉軸旋轉。據稱該型馬達已經被用於部分建築機械。

三菱綜合材料2016年開發出從空調、洗衣機和冰箱等家電的馬達回收含有釹等稀土的磁鐵的技術。目前通過共同開發的Mark Corporation（三重縣鈴鹿市）實施磁鐵的回收業務。

從過去的歷史也可以得知，中國限制對美國出口稀土對中國來説是一把雙刃劍 。

減少稀土供給將促使企業增加採購渠道、推進替代技術的開發，從而導致稀土價格下降，需求低迷。2015年1月日美歐向世界貿易組織（WTO）起訴中國限制稀土出口違反世貿協定，最終中國敗訴。

支爆

好似技術係日本最高

開發稀土係高污染過程

人地先進大國有都唔用 你就知自己幾on9

係 次次見到時事討論變左班連登仔群埋打飛機 同班支那一樣不思進取. 講d事實出來話你係睇左支那報告
事實係得中國係全球唯一擁有完整稀土產業鏈技術國家. 澳洲稀土公司lynas全球第二大 但只係佔11%全球市場.仲要係馬來西亞開採同提煉 大量輻射污染當地都有反對聲音. 話稀土只需要少量唔係咁重要.拿黎做電子產品做晶片做led燈當然小量.但美軍一架F35戰鬥系統要用到半噸稀土元素又算唔算小量？ 人地用稀土做威脅玩緊戰略 你係度講你部手提電話生產唔洗太多稀土. 係度偏離事實射到周圍都係.

你咪傻啦, 唔係個個好似支國咁短視架
知唔知點解美國遲遲唔開發頁岩氣?
先用哂其他國家資源, 到時佢自己嗰啲咪值錢囉
而家支國連糧食都要進口呀, 一齊禁運你估邊個死先

事實係稀土全世界大撚把 日本海果一個礦源夠全世界用幾百年。頁岩氣頁岩油唔係一個田夠全地球用幾百年咁爽啊 。稀土完整產業鏈 穩定供應你要做到都要幾年時間. 科技來講差幾年係好撚大差距. 你係咪覺得蝕幾年對自己發展都無關痛癢咪自己主動禁買大陸稀土咯 等班支那稀土囤貨賣唔出破產 . 美國無你咁傻掛.

DSE 未教periodic table 最下面嗰堆，唔識唔奇

除左回收部分
美國本土電子回收基本上唔存在

據說全球每年70％的稀土都產自這裡，中國稀土產量佔全球的90％。

講緊乜撚嘢

LM

咁平梗係用一半儲一半慢慢提煉

中國威威有九成，其他地方得少少
無咗佢實死，又贏

支那比人當水魚咁劏 都仲係到戇鳩鳩係到打飛機
咁戇鳩既人都係第一次見

唉 採掘稀土
冇番十幾年 你個土地都冇撚用

蝕幾年可以搞到對面連飯都無得食直接內亂收皮，唔做嗰個先傻

掘稀土係破壞環境既野都可以當手牌真係中國先做得出

仲話可以低價出售黎搞到人破產
你睇下江西D 人喊緊啊